香蕉奶三歲喇，入黎同佢講聲生日快樂啦

二零一五年五月十日，香蕉奶成立一週年。我選擇了在這對我來說意義重大的一天，推出在音樂蜂 MusicBee 的集資計劃。那時我人在西藏，不容易翻牆，倒是四方八面湧來朋友的關心問候，方知道網民對我的抨擊。人們說西藏是世界上最後一塊淨土，於是我在那片星空下，審視了一下自己的人生。

棄當律師。如果要咬文嚼字的話，我是應該說成「放棄可能成為律師的資格」。兩年前，畢業在即，成績馬馬虎虎，不是那種一定能考上 PCLL 的 GPA，坦白說，這當然也是我考慮是否報考的因素之一。但最重要的因素，不是我能否考上，而是我應否報考。那時候熱血的我寫了這樣的一段話：「你可能會說，都辛苦讀了四年，怎麼不花幾百元先報名？但報名後，都報名了，怎麼不先把它讀完？兩年後，花了十五萬，終於考完了，怎麼不先實習看看合不合適？兩年後，恭喜你終於執業成為律師了！繼續做幾年至少賺第一桶金還 grant loan 再買樓然後才有能力追夢呀。三年後，恭喜你升職又加薪！真羨慕你呢，都說了律師是個不錯的職業吧，怎麼可能放棄現在的高薪厚職名譽地位？男人就是要安安穩穩…… 那時候我三十歲，進化成不懂哭也不想笑的那一個漢子。人生對我來說不是不停的妥協，是不停的戰鬥嘛！」至於我報考後能否考上，現在也無從稽考。只知道那時候跟我差不多 GPA 的同學都考上了，現在也差不多正式執業了。放棄本來就不是什麼值得自豪的事，我甚至感到羞愧。那時候迷失的我又寫了這樣的一段話：「每逢被問及讀哪一科，對方露出的驚訝表情總令我不自在。只是剛剛遇上碰巧，又不是我的甚麼宏願，沒甚麼好誇獎炫耀。最怕就是這種根深柢固的階級觀念。第一年自問成績還算不賴，然後可能是不適合，可能是任性，總之成績差，成績差又沒心機讀，惡性循環，然後乾脆瀟瀟灑灑舉著追夢的旗幟向世人公告放棄律師路。當大家蜂擁而上讚賞我的勇氣，我其實當之有愧。當大家問到我將來的大計，我其實無言以對。」以後在跟大學同學的聚餐中，我們都互相嘖嘖稱羨。他們羨慕我放棄的勇氣，我卻深知道我的放棄是基於逃避。但我沒後悔。既然放棄了，就證明放棄的價值吧。畢業禮那天我又寫了這樣的一段話：「院長說不期望我們帶著甚麼法律知識離開，反正有一半考試後已忘記得一乾二淨，另一半畢業後亦已推陳出新，只希望我們記得凡事皆有兩面，要謙虛、樂觀面對人生。」這就成了我以後的座右銘。

街頭歌手。我真自愧不如。結他自學兩年，認真水皮。坦白說，在佔領區「夜夜笙歌」前，我連 barre chord 也不能。反正我就是赤裸裸的讓大家看見我進步。你說我不應出來獻醜嗎？有好一段時間我沒有收取打賞，甚至有其他街頭歌手勸我要糊口。碰巧我也是個要吃飯的人，於是嘗試以此謀生，尚算能維持生計。能夠將喜歡的事作為職業，已經很幸運了。至於為什麼能獲得如斯厚愛，我到現在仍百思不得其解。從市場營銷角度，我必須找出我的過人之處。我甚至訪問過不少支持者，他們說喜歡我的純粹。天呀，什麼是純綷。不是唱功，不是外貌，不是才藝，偏偏是純綷——這種虛無縹緲，亦是最難保存的東西。即便如此，所謂百貨應百客，他們願意給，我就願意收，其實很公平。更遑論行乞。在探討街頭表演的法律問題時() 我又寫了這樣的一段話：「表演者以表演換取金錢，足以構成普通法系契約法中的對價(consideration)。即使撇取法律知識純以常理分析，亦不難發現將賣藝等同行乞是反智的。我們購票進紅館看演唱會、進劇場看表演，亦不會視之為施捨，那麼為何把場地移至街頭，那張鈔票就頓時變了質？而且比起金錢或起訴，更重要的是對表演藝術的尊重。將表演藝術跟行乞劃上等號，是對表演者的侮辱，是對城市的降格。」用僅餘的法律知識寫了點文章，出席西九文化區街頭表演發牌制度的諮詢，好幾次差點被捕，我不敢說為街頭表演付出了很多，可能也只是自私的想保住自己的飯碗，但我還是熱愛這個身份。

社運歌手。對我來說，也就是眾多佔領者之一，用我認為對的方式支持這場運動。我當然不是打從第一天就開始唱歌。從926 開始的每一天，急救、物資、搬鐵馬、鳩坐、睡帳篷，一直在尋找自己的崗位。我看到催淚彈當然還是會跑的，但還是吃了幾枚。我當然不是每晚都唱，例如旺角清場，我人在旺角，寫了這樣的一段話：「我每天都在反思自己的責任為何。有多少人叫我唱，說需要我的歌聲，讓他喘息悠閒下來；有多少人叫我不要唱，說我搏上位、搶光環。原來唱與不唱，跟佔與不佔、撤與不撤一樣，也會成為一個政治議題。人人一把口一百種真相，誰說得漂亮？接受一個政論節目訪問，其中一位主持人說：『你怎麼老是在說些像歌詞的話，可以理性一點嗎？』簡直突破盲點，令我矛塞頓開。好端端有律師不做，走去唱歌畫畫，就是厭倦了理性務實，渴望感性浪漫。理性的人有很多，你看看坐在政府高位的，有誰不裝出一副理性的嘴臉？也

社運歌手。對我來說，也就是眾多佔領者之一，用我認為對的方式支持這場運動。我當然不是打從第一天就開始唱歌。從926 開始的每一天，急救、物資、搬鐵馬、鳩坐、睡帳篷，一直在尋找自己的崗位。我看到催淚彈當然還是會跑的，但還是吃了幾枚。我當然不是每晚都唱，例如旺角清場，我人在旺角，寫了這樣的一段話：「我每天都在反思自己的責任為何。有多少人叫我唱，說需要我的歌聲，讓他喘息悠閒下來；有多少人叫我不要唱，說我搏上位、搶光環。原來唱與不唱，跟佔與不佔、撤與不撤一樣，也會成為一個政治議題。人人一把口一百種真相，誰說得漂亮？接受一個政論節目訪問，其中一位主持人說：『你怎麼老是在說些像歌詞的話，可以理性一點嗎？』簡直突破盲點，令我矛塞頓開。好端端有律師不做，走去唱歌畫畫，就是厭倦了理性務實，渴望感性浪漫。理性的人有很多，你看看坐在政府高位的，有誰不裝出一副理性的嘴臉？也對，一個社會總需要有各種面貌存在，方能取得平衡。但尤其在香港這個冷漠都市，我始終還是相信，我們缺的，就是那丁點浪漫。接受一個音樂節目訪問，其中一位主持人說：『你聽過鐵達尼號上小提琴手的故事嗎？他們堅持演奏著《與主接近》，直至船沉沒的一刻。』在一艘即將沉沒的船上，你會扮演什麼角色？繼續掌舵的船長？協助逃生的水手？紀錄歷史的記者？慌忙逃命的生還者？隔岸觀火的旁觀者？趁火打劫的流氓？我選擇了我的，你呢？」這大概也總括了我在佔領區唱歌的原因。又例如龍和道一役，《不如諗下夾一萬蚊俾奶奶，送佢去尼泊爾幫災民打氣啦》 一文中，作者香蕉皮問我記不記得那晚我在哪裡開演唱會，我還真不記得。他遂指控我在唱《將軍令》，而我根本沒聽過這首歌。那晚我人在龍和道。感謝朝雲替我澄清。他說得客氣了。他想拍我，我不只婉拒，倒是有點兇的拒絕了。那是我第一次跟他邂逅，心想，在如此重要關頭竟然還在拍照，真不分輕重。事後才知道他一直以攝影師的身份走在前線，我一直對此耿耿於懷，尚欠他一句抱歉。人總是這樣，在未看清事實的全部之前就貿然先下審判。那晚吃了胡椒噴霧和警棍，我不敢說自己有多英勇，看見如狼似虎的警察，我還是落荒而逃。我扶著一位被胡椒噴霧弄得睜不開眼的陌生人，朝著隧道的另一端奔跑。後面的警察一直在追，他一直在喊痛，我一直在他耳邊說：「忍耐一下，快到急救站了。」即使我看不到急救站在哪。在絕望中尋找希望。這大概也總括了我在佔領區唱歌的原因。

抽水左膠。我很同意學舌鳥阿修說的話。那天雨傘節開幕禮，他問誰是左膠，我舉手。和平、理性、非暴力、非粗口，我看不到任何貶義詞在當中。要貶，是貶它們背後衍生出來的問題：離地、理想主義、欠缺行動力。但敢問一句，現在又有誰能提出一個方案，保證能成功爭取到真普選呢？沒有的話，你就按自己的能力，做你認為最有效的事吧。我從來沒把自己定位為社運人士。香蕉奶的成立，是想透過音樂、圖畫、相片、文字，傳遞我想傳遞的訊息，當中包含政治訊息。雨傘運動後半年，我推出這張專輯，實在跟社運無關。說我抽社運水，充其量是香蕉奶的名字因社運為人認識，但這絕對是巧合的結果，並非我參與運動的原意。那麼難道以後我以香蕉奶的名義做任何事，都是在抽社運水嗎？

@mustc

集資出碟。出一張個人原創專輯，是我這一年給自己的目標。正在躊躇如何實踐之際，知道音樂蜂公開邀請音樂人，他們也有聯絡上我，在音樂蜂提交計劃。我看音樂蜂並不在消費夢想，而是讓聽眾以預購的方式提供資本支持音樂人創作。比起音樂人自資出碟或由商業唱片公司出資，是讓音樂工業更健康運作的模式。專輯成本，像林一峰解釋給大家聽，像周博賢也解釋給大家聽，包括編曲樂手錄音後製，其實價值不菲。除專輯外，我的回禮項目中還有寫我心聲的圖文集，還有另外三款我跟手作朋友用心設計的紀念品，也需要成本。現在很多項目還在籌備當中，最後倘若集資成功，我不敢奢望有多少會進我口袋，只希望自己不用再掏腰包墊資就很好了。至於值不值十二萬，其實真的你情我願。所有項目明碼實價，你認為值，便贊助並獲得相對應的回禮；你認為不值，便看著我的計劃成功或失敗吧，這就是眾籌的精神。我深知道自己的不足，你們對我的批評，可能不比我對自己的批評狠。我深知道比起很多默默耕耘的獨立音樂人，我的際遇實在來得太輕鬆。但當幸運之神來敲門，即使明知力有不逮，也只能硬著頭皮盡全力做好，這是我的信念。

網絡欺凌。你會說作為公眾人物，就要有接受抨擊的準備。我覺得這種說法有點危險，會縱容很多壞事情發生。我相信真理愈辯愈明。理性的評論，好的、壞的，當然樂於接受。但惡意批評，說我乸型、摙春袋，甚至 key 圖至不雅照片，真不是味兒。媽媽問我發生什麼事了。我還以為她不看 Facebook 的。我無言以對。

本來不打算多作澄清，深知道回應只會引來更多抨擊。但眼見為我平反的人比我還要勇敢，實在不吐不快。謾罵者，恭喜你，這三千字足夠讓你慢慢細嚼挑剔。但這篇回應不是給你們看的，是給那些仍選擇支持我的人看的。我是看得很清楚。在wall 上都是罵我的人，private message 卻都是支持的人；在一角偷拍的都是鼠輩，上前握手擁抱的都是朋友。所以寫完這篇之後不會再回應了，我只會專心做好我的專輯，我也只能專心做好我的專輯。六月頭會開始錄製歌曲，希望快點有 demo給大家聽。最後不忘矯情，引用新專輯中《感恩頌》的歌詞：「感謝您，我最好的知己。當我對抗是與非，您亦憂心不顧忌。是您告訴我很美，教我展開兩臂，不知不覺，成了翅膀讓我高飛。」西藏的天空很大，連呼吸都有困難，抬頭看大自然的穹蒼，更覺人類的渺小。感謝小小的我，遇上大大的你，生命從此不平凡。

乜條友仲未死咩

招牌POSE

香蕉奶粉絲召集區

召喚mustc

邊度見到？

香蕉奶 我最清楚這感覺

仲以為佢出番黎
失望

CE27AL3AHKULLBGPA2.2NOPCLL

mustc

屌仲有人記得個咒語

呢啲on9野係高登狗都唔屌 但到左連登就比班小朋友神咁拜

會唔會太真心

到左連登我已經分唔到真心同假膠

親口承認參與過佔領，拉得

香蕉唔記得代表乜鳩
奶係代表童心
飲一淡係幸福既感覺

正能量

冇申請娛樂場所牌照
拉得

咁既智力上咩連登

啲小學雞新會然撚知邊個係香蕉奶

一齊懷念一下奶奶當年英姿

金鐘巴沙拿

講到自己幾有理想咁 超你咪又係成績唔好先要出嚟唱歌

原來已經三年前

有個咁既朵既咩

香蕉 代表活力
奶 代表童真

正能量啊

童心啊

信眾爭相朝拜

點會諗到係正能量喎
仲難記過考試

直頭弱智

樓主做咩搶埋mustc 嘅野嚟做

同個垃圾hinry 19樣，自己冇得續政府約就係度話放棄政府高薪厚職追夢，聽到都想嘔

真心 ? 定我真心左

係正撚樣呀

奶奶創作的可愛卡通

佢真係垃圾,借住雨革個背景唱歌,但係又唔係表達政治立場.
一問親佢就模棱兩可,淨識正能量正能量,係囉想食曬咁多家茶禮講正能量咪得囉
隔咁耐睇返佢都係覺得好戇鳩

星呀星 接力呀星

追擊奶奶唔是你專利咩？

想溝mustc

支持民主的同志們
請先用金錢援助雨傘民主之父香蕉奶
直到永遠
阿門

你排緊第幾條隊？

我有fast pass

原來咁就三年

我有fast fast pass

無敵不死身 叫香蕉奶

好似最難估嗰個係你喎

佢呢家點

應該仲係希慎誠品高級講故佬

諗起以前啲狙擊post

男神香蕉奶~~~~

好長冇睇 奶奶

你咁弱智，舊登都唔侵你玩啦

好撚噁心

真的嗎

仲以為佢收左皮

好熱血 好想幫佢含撚 好想比佢屌屎忽呀

唔好搞佢
佢係我既

mustc有冇奶奶俾人屌屎忽張圖
我搵唔到

唱歌咁撚難聽
支持革命又如何
狗都唔屌啦

條撚樣唱歌好撚難聽同造作，之前上中國好聲音成撚日打J，點知最後無導師轉身
輸左又打J話自己無後台但陳樂基有
條仆街一有少少野就開大聲公咁周圍講，好鳩煩
真係彈唱作皆廢

仲有成日話自己幾辛苦，有邊個band仔唔辛苦？
秋紅個結他手夠係建築師啦，自己又開左studio，band咪又咁照夾
唔明點解特別標榜自己辛苦

姐甚麼都有
p.20